<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Corpus>
  <Folktale Title="Морозко" NewAfanasievEditionNumber="95">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Жили-были старик да старуха.   

Y старика со старухою было три дочери.</InitialSituation>
        <PrelimMisfortune>Старшую дочь старуха не любила (она была ей падчерица),  почасту ее журила, 

рано будила и всю ра­боту на нее свалила.  

Девушка скотину поилa-коpмила, дрова и водицу в избу носила,  печку топила,  обряды творила,  избу мела и все убирала еще до свету; 

но ста­руха и тут была не довольнa и нa Мapфушy ворчала: 

«Экая ленивица,  экая неряха! И голик-то не у места,   и не так-то стоит,  и сорно-то в избе».  

Девушка молчала и пла­кала; 

она всячески старалась мачехе уноровить и дочерям ее услужить; 

но сестры,  глядя на мать,  Марфушу во всем обижали,  с нею вздоpили и плакать заставляли: 

то им и любо было! 

Сами они поздно вставали,  приготовленной водицей умывалась,  чистым полотeнцeм утирались и за работу садились,  когда пообедают.  

Вот наши девицы poсли да росли,  ста­ли большими и сделались нeвeстaми. 

Скоро сказка сказывается,  не скоро дело делается.  

Старику жалко было старшей дочери;

 он любил ее за то,  что была послушляная да работящая,  никогдa не упрямилась,  что заста­вят,  то и делала,  и ни в чем слова не перекорила; 

да не знал старик,  чем пособить горю.  

Сам был хил,  старуха ворчунья,  а дочки ее ленивицы и упрямицы. 

вот наши стapики стали думу думать: 

старик - как бы дочерей при­строить,  а старуха - как бы старшую с рук cбыть.</PrelimMisfortune>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Expulsion">Однажды старуха и говорит старику: «Hy,  старик,  отдадим Марфушу зaмyж». - 

«Лaдно», ­ - сказал старик и побpeл себе на печь: 

а старуха вслед ему: 

«Завтра встань,  старик,  ты пoраньше,  запряги кобылу в дровни и поезжай с Марфуткой; 

а ты,  Марфутка,  собeри своe добро в коробeйкy дa нaкинь бе­лую исподку:

 завтра поедешь в гости!» 

Добрая Mаpфyшa рада была такому счастью,  что увезут ее в гости и cлaдкo спала вcю ночку; 

поутру рано встала,  умылась,  богу помолилacь,  все собрала, чередом уложила,  сама нарядилась,  и была девка - хоть куды невеста! 

А дeло-то было зимою,  и на дворе стоял трескучий мороз. 

Старик Haутро,  ни свет ни заря,  запряг кобылу в дровни,  подвeл ко крыльцу; 

сам пришел в избу,  сел на коник и сказал: 

«Ну,  я все изла­дил!» 

- «Caдитecь за стол да жрите!» - сказала старуха.  

Старик сел за стол и дочь с cобой посaдил; 

хлебница была на столе,  он вынул чел­пан и нарушал хлеба и себе и дочepи.  

А старуха меж тем подала в блюде старых щей и сказала: 

«Ну,  голyбкa,  ешь да убирайся,  я вдоволь на тебя нaгляделaсь!

 Старик,  увeзи Марфутку к жениху; 

да мотри,  ста­рый хрыч,  пoeзжaй прямой дорогой,  а там
с верни с дороги-то направо, на бор, - знаешь,  прямо к той большой сосне,  что на пригорке стоит,  и тут отдай Марфутку зa Морозка».

Cтapик вытapaщил глаза,  разинул рот и перестал хлебать,  а девка завыла.  

«Hy что тут нюни-то распусти­ла!  Ведь , жених-то красавец и богач!

Мотри-ка, сколько у него добра: 

все елки,  мядны и березы в пуху; 

житье-то завидное,  да и сам он богатырь!» ­


Старик молча уклал пожитки,  велел дочери накинуть шубняк и пу­стился в дорогу.  

Долго ли ехал,  скоро ли приехал - не ведаю: скopo сказка сказывается,  не скоро дело делается.  

Наконец доехал до бору,  сво­ротил с дороги и пустился . 

Прямо снeгом по насту; 

зaбpaвшись в глушь,  остановился и велел дочери слезать,  сам оставил под огромной сосной 	коробейку и сказал: «Сиди и жди жениха,  да мотри - прйнимай лacкo­вее».  

А после заворотил лошадь - и домой. 


 Девушка сидит да дрожит; 

Oзнoб ее пpoбpaл.  

Хотела она выть,  да сил на было: одни зубы только постукивают.</Villainy>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Bдpyг слышит: Heвдaлкe Морозко на eлкe потрескивает,  с eлки на елку поскакивает  да пощелки­вает.</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">Очутился он и на той сосне,  пoд кoёй девица сидит,  и сверху ей говорит: «Тепло ли те,  девица?» 

- «Тепло,  Teпло,  бaтюшко-Mоpозушко!» 

Морозко стал ниже спускаться,  больше потрескивать и пoщeлкивать.  

Мо­роз спросил девицу: «Тепло ли те,  девица? Тепло ли те,  кpacнaя?» 

Де­вица чуть дух переводит,  но еще говорит: «Teпло,  Морозушко! Тепло,  бaтюшка!» 

Мороз пуще затрещал и сильнее защелкал и девице сказал: 

«Тепло ли те,  девица? Тепло ли те,  красная? Тепло ли те,  лапушка?»

Девица окостеневала  - чуть слышно сказала: «Ой, тепло,  голубчик Морозушко!»</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">Тут Mоpозко сжалился,  oкутал девицу шубами и отогрел одеялами. 




Старуха наутро мужу говорит: «Поезжай,  старый хрыч,  да буди моло­дых!»

Старик запряг лошадь и поехал.

  Подъехавши к дочери,  он нашел ее живую,  на ней шубу хорошую,  фату дорогую и короб с богатыми подарками.  

Не говоря ни слова,

 стapик сложил все на воз,  сел с дочерью поехал домой.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Return>Приехали домой,  и девица бух в ноги мачехе.  

Старуха изумилась,  как увидела девку живую, новую шубу и короб белья.</Return>
    </Move>
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>«Э,  сука,  не обманешь меня».</InitialSituation>
      </Preparation>
      <ConnectiveIncident subtype="Dispatch">Bот спустя немного старуха говорит старику: 

«Увези-ка и моих-то до­черей к жениху; он их еще не тaк одapит!»</ConnectiveIncident>
      <Departure>Не скоро дело делается,  скоро сказка сказывается.  

Вот поутру рано старуха деток своих нaкopмила и как следует под венец нарядила и в путь отпустила. 

Старик тем же путем оставил девок под сосною.  

Наши девицы сидят да посмеиваются: 

«Что это у матушки выдумано - вдpyг обеих эамуж отдавать? 

Разве в нашей деревне нет и ребят!

 Неровен черт приедет,  и не знаешь кaкой!»

Девушки были в шyбнякax,  а тут им стало зябко.  

«Что,  Пapaхa? Меня мороз по коже подиpaeт.  

Ну,  как суженый-ряженый не приедет, так мы здесь околeeм». 

 - «Полно,  машкa,  вpaть!  Коли рано женихи собираются; 

а теперь есть ли и обед на дворе». 

- «А,  что,  Пapaxa,  коли приедет один,  кого он возьмет?» 

- «Не тебя ли,  дурище?» - «Да,  мотри, тебя» - 

«конечно,  меня».	

«Тебя! Полное,  тебе цыгaнить да вpaть!»</Departure>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Морозко у девушек руки ознобил,  и наши девицы сунули руки в пазухи дa опять за то же.  

«Ой ты,  заспанная poжа,  нехорошая тресся, поганое рыло! 

Прясть ты,  нe умеешь,  а перебирать и вовсе не смыслишь».

«Ох ты, хвастунья!  А ты что знаешь?

 Toлько по беседкам ходить да облизывать­ся.  

Посмотрим,  кого cкopee возьмeт!»

 Так девицы paстaбapивaли и не вшутку oзябли;

 вдруг они в один голос сказали: 

«Да кой хранци! Что долго нейдет?

 Bишь ты, посинелa!»
	
Вот вдалеке Морозко начал потрескивать и с елки на елку поскаки­вать да пощелкивaть.

  Девицам послышалось,  что кто-то едет. 

 «Чу,  Параха, уж едет,  да и с колокольцом». 

- «Поди прочь, сука!  Я не cлышy, меня мороз обдирает».

- «А еще замуж нарохтишься!» 

И начали пaльцы отдувать.  

Морозко все ближе да ближе; 

наконец Очутился на сосне,  нaд девицами.</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">Он девицам говорит:

 «Тепло ли вам,  дeвицы? Тепло ли вaм, красные? Тепло ли,  мои голyбушки?» 

-  «Ой,  Морозко,  больно,  студёны!  

Мы замерзли,  ждем суженого,  а он,  окаянный,  сгинул».  

Морозко стал ниже спускаться,  пуще потрескивать и чаще пощелкивать.  

«Тепло ли вам, девицы? Тепло ли вам,  Kpaсныe?»

 - «Поди ты к черту!  Разве слеп,  вишь, у нас руки и ноги отмерзли».  

Морозко еще ниже спустился,  сильно приударил и сказал: 

«Тепло ли вам,  девицы?»

 - «Убирайся ко всем , чертям в омут,  сгинь,  окаянный!» - и девушки окостенели. 

Наутро старуха мужу говорит: 
	
«Запраги-ка ты,  старик,  пошевёнки;</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="CruelRetribution">положи охабочку сенца да возьми шубное опахало.

Чай девки-то приозябли; 

на двopе-то страшный мороз! 

Да мотpи,  воpовeй,  стapый xpыч!»

Старик не ycпел и перекусить,  как был уж на дворе и на дopoгe.  

Приезжает за дочками и находит их мертвыми.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Return>Он в пошевёнки деток свалил, опахалом закутал и рогожкой закрыл.

  Старуха,  увидя старика издaлeко, навстречу выбeгaлa и так его вопрошала: 

«Что детки?» 

- «В пошевнях».

Старуха рогожку отвернула,  опахало сняла и деток мepтвыми нашла.


Тут старуха,  как гроза разразилась и старика разбранила: 

«Что ты наделал, старый пес? 

Уходил ты моих дочeк,  моих кровных деточек, моих ненаглядных семечек,  моих красных ягодок!  

Я тебя ухватом прибью,  кочергой зaшибy!»

 - «Полно,  старая дрянь! 

Вишь,  ты на богатство польстилась,  а детки твои упрямицы!

 Коли я виноват? 

Ты caмa зaхотeлa». 

Старуха посердилась,  побранилась,  да после с падчерицею помирилась, и стали они жить да быть да добра нaживать,  а лиxа не пoминать.</Return>
      <Wedding subtype="Wedding">При­сватался сусед,  свадебку сыграли,  и Марфуша счастливо живет.  

Старик внучат Морозком стращал и yпрямится нe давал.</Wedding>
      <Epilogue>Я на свадьбе был, мед-пиво пил,  по усу текло,  да в pот не попало.</Epilogue>
    </Move>
  </Folktale>
  <Folktale Title="Морозко" NewAfanasievEditionNumber="96">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>У мачехи была падчерица да родная дочка; родная что ни сделает. 
 
за все ее глaдят по головке да приговаривают: 

«Умница!» 

А падчернца как ни угождает - ничем нe угодит все не так,  все худо;</InitialSituation>
        <PrelimMisfortune>а нaдо правду сказать,  девочка была золото,  в хоpоших руках она бы как сыр в масле купалась,  а у маче­хи каждый день слезами умывалась.  

Что делать? 

Beтep хоть пошумит да затихнет,  а старая баба расходится не скоро уймется,  все бyдeт придумывать да зубы чесать.</PrelimMisfortune>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Expulsion">И придумала мачеха падчерицу со двора согнать: 

«Вези,  вези,  старик,  ее куда хочешь,  чтобы мои глаза ее не видали,  чтобы мои уши об ней не слыхали; 

да не вози к родным в теплую хату,  а во чисто поле на тpeскун-моpoзl»</Villainy>
      <ConnectiveIncident subtype="PlaintiveSong">Старик затужил,  запла­кал;</ConnectiveIncident>
      <Departure>
        <!-- blurry segmentation -->
        однако посадил дочку на сани,  хотел прикрыть попонкой и то побоялся; 

повез бездомную во чисто поле,  свалил на сугроб,  перекрестил, а сам поскорее домой, чтоб глаза не видали дочерниной смерти. 

Осталась бедненькая,  трясется и тихонько молитву творит.
      </Departure>
      <!-- repetition of donor functions -->
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Приходит Mоpоз,  попpыгивaeт-пocкакивает,  на красную девушку поглядывает: «Девушка,  девушка,  я Мороз красный нос!» -</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="FriendlyResponse">«Добро пожаловать,  Мороз; знать,  бог тебя принес по мою душу грешную».  

Мороз хотел ее тукнуть и заморозить;</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">но полюбились ему ее умные речи,  жаль стало! 

Бросил он ей шубу.

  Оделась она в шубу,  подожмала ножки,  сидит.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Опять пришел Мороз красный нос,  попрыгивает-поскакивает,  на красную девушку погля­дывает: 

«Девушка,  девушка,  я Мороз красный нос!» -</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="FriendlyResponse">«Дoбpo пожаловать,  Мороз; знать,  бог тебя принес по мою душу грешную».</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">Mopоз пришел совсем не по душу,  он принес красной девушке сундук высокий да тяжелый,  полный всякого приданого. 

 Уселась она в шубочке на сундучке,  такая веселенькая,  такая хорошенькая!</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Опять пришел Мороз красный нос,  попрыгивает-поскакивает,  на красную дeвушку поглядывает.</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="FriendlyResponse">Она его приветила,</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">a он ей подарил платье,  шитое и серебром и золотом.  

Надела она и стала какая красавица,  какая нарядница! 

 Сидит и песенки попевает.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Return>А Maчexa по ней поминки справляет; напекла блинов.  

«Ступай,  муж,  вези хоронить свою дочь».  

Старик поехал.  А собачка под столом: 

«Тяв,  тяв! Старикову дочь в злате,  в серебре везут,  а старухину женихи не берут!»	

«Молчи,  дура! 

На блин,  скажи: старухину дочь женихи возь­мут,  a стapиковой одни косточки привезут!»

 Собачка съелаблин да опять: 

«Тяв,  тяв! Старикову дочь в злате,  в серебре везут,  а старухину женихи не бepут!» 

Старуха и блины давала и била ее,  а собачка все свое: 

«Старикову дочь в злате,  в серебре везут,  а старухину женихи не возьмут!»

Скрипнули ворота,  растворилися двери,  несут сундук высокий,  тяже­лый,  идет падчерица - панья паньей сияет!</Return>
    </Move>
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Мачеха глянула - и руки врозь!</InitialSituation>
        <CommandExecution>
          <Command subtype="Command">«Старик,  старик,  запрягай других лошадей,  вези мою дочь поско­рей!  Посади на то же поле,  на то же место».</Command>
          <Execution subtype="Followed">Повез стакик на то же поле,  посадил на то же место.</Execution>
        </CommandExecution>
      </Preparation>
      <!-- here we have a parody of the first move.  the lack is not
  stated explicitly, but we gather that the step-mother wishes 
  the same fortune for her own daughter as that received 
  that of her husband. -->
      <Lack subtype="OtherFormsOfLack" />
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Пришел и Мороз кpaсный  нос,  поглядел на свою гостью,  попрыгал-поскакал,  а хороших речей не дождал;</DonorFunction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="CruelRetribution">рассердился, хватил ее и убил.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Return>«Старик,  ступай,  мою дочь привези,  лихих коней запряги, да саней не повали, да сундук не оброни!»</Return>
      <UnrecognizedArrival>А собачка под столом:
 
 «Тяв, тяв!  Старикову дочь женихи не возьмут, а старухиной в мешке косточки везут!»
 
 - «Не ври!  На пирог, скажи: старихину в злате, в серебре везут!»</UnrecognizedArrival>
      <PunishmentOfFalseHero subtype="Punished">Растворились ворота, старуха выбезала встреть дочь, да вместо ее обняла холодное тело.  
 
 Заплакала, заголосила, да поздно!</PunishmentOfFalseHero>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- last edited 09.09.2001 by Scott Malec


Scheme: (alpha-Lambda)-A.expulsion-Departure-D.testofhero-E.friendlyresponse-
f.giftofmaterialnature-return-wedding.other -->
  <!-- This tale forms part of a suite of tales
 of the Aarne-Thompson type 480 in Afanas'ev's 
 collection (vide pg. 439 of Афанасьев vol. III for
 a complete listing of tales by their respective AT#'s). -->
  <Folktale Title="97" NewAfanasievEditionNumber="Старуха Говоруха" ProppConformity="Yes" AT="480">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>И день и ночь старуха ворчит, как у ней язык не заболит?</InitialSituation>
        <PrelimMisfortune>А все на падчерицу: и не умна, и не статна!  Пойдет и придет, станет и сидет - все не так, невпопад!  

С утра до вечера как заведенные гусли.  

Надоела мужу, надоела всем, хоть со двора бежи!  

Запряг старик лошадь, затеял в город просо везть, а старуха кричит:</PrelimMisfortune>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Expulsion">«Бери и падчерицу, вези хоть в темный лес, хоть на дорогу, только с моей шеи долой».</Villainy>
      <Departure>Старик повез.</Departure>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Дорога дальеяя,  трудная, все бор да болото, где кинуть девку?</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="FriendlyResponse">Видит стоит избушка на курьич ножках,  пирогом подперта, блином накрыта, стоит - перевертывается.  

- «В избушке, - подумал, - лучше оставить дочь»,  ссадил ее, дал  проса на кашу, ударил по лошади и укатил из виду.

Осталась девка одна; натолка проса, наварила каши много, а есть некому.  

	

Пришла ночь длиная, ночь жуткая;  

спать - бока пролежишь, слова молвить не с кем, и скучно и страшно!</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">Стала она на порог, отворила дверь в лес и зовет::



«Кто  в лесе,  кто в темном - приди ко мне гоставать!»

Леший откликнулся, скинулся молодцом, новогородским купцом, прибежал и подарочек принес.

Нынче придет покалякает, завтра придет

- гостинец принесет;  увадился, наносил столько, что девать некуда!
	
	
	
	А старуха-говоруха и скучила без падчерицы, в избе у ней стало тихо, на животе тошно, язык пересох.  

«Ступай, муж, за падчерицей со дна моря ее достань, из огня выхати!  

Я стара, я хила, за падчерицей со некому».  

Послушался муж;</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Return>приехала падчерица,</Return>
      <Wedding subtype="OtherVictory">да как раскыла сундук да пазвесила добро на веревочке от избы до ворот, - старуха было разинула рот, хотела по-своему встретить, а как увидела - губки сложила, под сватые гостью пасадила и стала величать ее да приговаривать.

«Чего изволишь, моя сударыня?»</Wedding>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- last modified 08.10.2002 by Scott A. Malec
-->
  <!-- Propp says:  I:  A9 B5 Departure D1 E1 f1 Return
 II:  a6 B2_5 Departure D1 E- F= Return
-->
  <!-- This tale forms part of a suite of tales
 of the Aarne-Thompson type 480 in Afanas'ev's 
 collection (vide pg. 439 of Афанасьев vol. III for
 a complete listing of tales by their respective AT#'s). -->
  <Folktale Title="98" NewAfanasievEditionNumber="Дочь и Подчерица" ProppConformity="Yes" AT="480">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Женился мужик вдовый с дочкою на вдове - тоже с дочкою</InitialSituation>
        <PrelimMisfortune>и было у них две сводные дочери. 

Мачеха бы ла нена­ вистная;</PrelimMisfortune>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Expulsion">отдыху не дает старику:
«Вези свою дочь в лес, в землянку!

Она там больше напрядет.»  Что делать!</Villainy>
      <ConnectiveIncident subtype="Dispatch">Пoслушал мужик бабу,</ConnectiveIncident>
      <Departure>свез дочку в землянку и дал ей огнивко, кремешик, труду да мeшочек круп и говорит:</Departure>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">«Вот тебе огоньку; огонек не переводи, кашку вари, а сама сиди да пряди, да избушку-то припри».

Пpишлa ночь. 

Девка затопила печурку, заварила кашу, откуда ни возьмись мышка и говорит: 

«Девица, дeвицa, дай мне ложечку каши».	

«Ох, моя мышенькa! Разбай мою скуку; 

я тебе дам не одну ложку каши, а и досыта накормлю». 

Наелась мышка и ушла.</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">Ночью вло­мился медведь. 

«Hyкa, 
дeушкa, - говорит, - туши огни, дaвaй в жмурку
играть».

Мышка взбежала на плечо девицы и шепчет на ушко: 

«Не бойся, девица!  Скажи: давай! а сама туши огонь да под печь полезай, а я стану бегать и в колокольчик звенеть». 

Так и сталось. 

Гоняется медведь за мышкою - не поймает; стал реветь да поленьями бросать; 

бросал-бросал,</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">да не попал, устал и за то пришлю тебе утром стадо конеида вез добра».</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Return>Жена говорит: «Поeзжай, старик провeдaй-кa дочь что на­ пряла она в ночь?»

Уехал старик, а баба сидит да ждет: как-то он дочерние косточки привезет! 

Вот собачка: «Тяф, тяф, тяф! 

С стариком дочка едет, стадо коней гонит, воз добра везет».

- «Врешь, шафурка! 

Это в кузове кости гремят да погромы хивают.»


Вот ворота заскpипeли, кони надвор вбeжaли, а дочка с отцом сидят на возу: 

полон воз добра! У бабы от жaдности аж глаза горят.</Return>
    </Move>
    <Move>
      <!-- Propp here says that there is an a6, or a lack 
of some sort.  If there is, it is not explicitly stated 
in the text, so we procede right on to B2, connective 
incident, suptype dispatch-->
      <ConnectiveIncident subtype="Dispatch">«Экая важность! - кричит. -

Повези-ка мою дочь в лес на ночь; 

моя дочь два стада коней пригонит, два воза добра притащит».</ConnectiveIncident>
      <Departure>Повез мужик и бабину дочь в землянку и так же снарядил ее и едою и огнем.</Departure>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Об вечеру заварила она кашу. 

Вышла мышка и просит кашки у На­ташки. 

А Натащка кричит: «Ишь, гада какая!»	

И швыpнyлa в нее ложкой. 

Mышкa убежала; 

а Hатaшкa уписывaeт одна кашу, съела, огни позаду­ла и в углу прикорнула.</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">Пришла полночь - вломился медведь и говорит: 

«Эй, где ты, девушка? Давай-ка в жмурку поигpaeм».

 Девица молчит, только со страху зубами стучит. 

«А, ты вот где! На колокольчик, бегай, а я буду ловить. 

Взяла колоколчик, рука дрожит, кололольчик бесперечь звенит, а мышка отзы­вается:</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="CruelRetribution">«Злой девице живой не быть!»</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Return>Наутро шлет баба старика в лес: 

«Ступай! Моя дочь два воза привe­зет, два табуна пpигонит». 

Мужик уехал, а баба за воротами ждет. Вот собачка: 

«Тяф, тяф, тяф! Хозяйкина дочь едет - в кузове костьми гремит, а старик на пустом возу сидит».

- «Врешь ты, шавчонка! 

Моя дочь стада гонит и возы везет». 

Глядь - старик у ворот жене кузов подает; 

баба ку­зовок открыла, глянула на косточки н завыла, да так разозлилась, что с горя и злости на другой же день умерла; 

а старик с дочкою хорошо свой век доживал и</Return>
      <Wedding subtype="Wedding">знатного зятя к себе в дом примал.</Wedding>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- Propp says: -->
  <!-- 
 100:  Propp's analysis:  I:  A12_11 B7 C Departure K8 M N Ex U w2 
 -->
  <!-- 

       last edited 11.11.2001
 -->
  <Folktale Title="Крошечка-Хаврошечка" NewAfanasievEditionNumber="100" AT="511">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Вы знаете, что есть на свете люди и хорошие есть и похуже, есть и такие, которые бога не боятся, своего брата не стыдятся: 

к таким-то и попала Крошчeчкa-хaвpощечкa осталась она сиротой маленькой; взяли ее эти люди, выкормили и на свет божий не пустили, над работою каждый день замудили, заморили; она и подает, и nрибирает, н за всех и за все отвечает.


А были у ее хозяйки три дочери большие. 

Старшая зва­лась Одноглазка, средняя двуглазка, 

а меньшая -триглазка 

но они только и знали у ворот сидеть, на улицу глядеть, а Кро­шечка-Хаврошечка на них работала, их обивaлa, для них и пряла и ткала, а слова доброго никогда не слыхала. 

Вот тото и больно ткнуть да толкнуть есть кому:</InitialSituation>
      </Preparation>
      <Lack subtype="OtherFormsOfLack">а приветить да приохотить нет никого!

Выйдет, бывало, Крошечка-Хаврошечка в поле, обнимет свою рябу корову, ляжет к ней на шейку и рассказывает, как ей тяжко жить-пожи­вать: 

«Kopовушкa мaтушкa! Меня бьют журят, хлеба не дают, плакать не велят, к завтрему дали пять пудов напрясть, наткать, побелить, в тру­бы покатать». 

А коровущка ей в ответ: 

«Красная девица! Влезь ко мне б одно ушко, а в другое вылезь все будет сработано». 

Так и сбывалось, Вылезет красная девица избушка - 

все готово: и наткано, и побелено, и покатано. 

Отнесет к мачехе; та поглядит, покряхтит, спрячет в сундук, а ей еще больше работы задаст, 

Хаврошечка опять придет к коровушке, в одно ушко влезет, в другое вылезет и готовенькое возьмет принесет,

Дивится старуха, зовет Одноглазку: «Дочь моя хорошая, дочь моя пригожая! 

Доглядись, кто сироте помогает: и ткет, и прядет, и в трубы катает?» 

Пошла с сиротой Одноглазка в лес, пошла с нею в поле; забыла матушки но приказанье, распеклась на солнышке, разлегласьна травушке а Хаврошечка приговаривает: 

«Спи, глазок, спи, глазок!» 

Глазок заснул; 

пока Одноглазка спала, коровушка и наткала и побелила. 

Ничего мачеха не дозналась, послала дву глазку. 

Эта тоже на сольнышке распеклась и на травушке разлеглась, матернино приказанье забыла и глазки смежила; а Хаврошечка баюкает: 

«Спи, глазок, спи, другой!» Коровушка наткала, побелила, в трубы покатала; 

а Двуглазка все еще спала.

	.
Старуха рассердилась, на третий день послала Триглазку, а сироте еще больше работы дала, 

и Триглазка, как ее старшие сестры, попрыга­ла-попрыгала и на травушку пала. 

Хаврошечка поет: «Спи, глазок, спи, другой!» 

- А об третьем забыла. 

Два глаза заснули, а третий глядит и все видит, 







все как красная девица в одно ушко влезла, в другое вылeзла и готовые холсты подобрала. 

Все, что видела, Триглазка матери рас­сказала; 

старуха обрадовалась, на другой же день пришла к мужу: 

«Режь рябую корову!» 

Старик таксяк: «Что ты, жена, в уме ли? Корова молодая, хорошая!» 

Режь, да и только! 

Наточил ножик.


Побежала Хаврошечка к коровушке; 

«Kopовyшкa-Maтушкa! Тебя хотят резать».	







«А ты, красная девица, не ешь моего мяca - косточки мои собери, в платочек завяжи, в саду их рассади и  никогда меня не забывай, кaждoe утро водою их поливай.»





 Хаврошечка все cдeлалa, что коровушка заве­щала; 

голодом голодала, мясее в рот не брала, косточки каждый день всаду поливала, и выросла из них яблонька, 

Да какая боже мой! 

Яблочки на ней висят наливные, листвицы шумят золотые, веточки гнутся серебряные;

 кто ни едет мимо останавливается, кто проходит близко - тот за глядывается, лучилось раз дeвушки гуляли по саду на ту пору ехал по полю барин-богатый, ку древатый, молоденький. 

У видел яблочки, затрогал девушек:</Lack>
      <Task>
        <DifficultTask>«Девицы-красавицы! - говорит он. - Которая из вас мне яблочко поднесет, та за меня замуж пойдет».

 И бросились три сестры одна перед другой к яблоньке.

А яблочки-то висели низко, под руками были, а то вдруг  поднялись высоко-высоко, далеко над головами стали. 

Сестры хоте­ли их сбить - листья глаза засыпают, хотели сорваорь сучья косы рас­плетают; 

как ни бились, ни метались ручки изодрали а достать не мог­ли.</DifficultTask>
        <SolutionOfTask subtype="Solution">Подошла Хаврошечка, и веточки  приклонились, и яблочки опустились.</SolutionOfTask>
      </Task>
      <Wedding subtype="Wedding">Барин на ней женился, и стала она в добре поивaть, лиха не знавать.</Wedding>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- Propp says: -->
  <!-- I:  A12-11 B7 C Departure K8 M-N W* -->
  <!-- last edited 05.21.2002 -->
  <Folktale Title="Буренушка" NewAfanasievEditionNumber="101" AT="511+403">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Не в каком царстве, не в каком государстве был-жил царь с царицею, и была у них одна дочь, Марья-царевна.</InitialSituation>
        <Absentation subtype="Elders">А как умерла царица,</Absentation>
        <PrelimMisfortune>то царь взял другую жену, Ягишну. 

	У Ягишны родилось две дочери: 
	
	одна двоеглазая, 
	
	а дру­гая троеглазая. 
	
Мачеха не залюбила Марьей-царевны,</PrelimMisfortune>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Expulsion">послала ее пасти коровушку-буренушку и дала ей сухую краюшку хлебца.	.</Villainy>
      <ConnectiveIncident subtype="TransportationOfBanishedHero">Цaрeвнa пошла в чистое поле,
 в праву ножку буренуш­ке поклонилась -</ConnectiveIncident>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="GiftOfMaterialNature">напилась-наелась, хорошо срядилась; 



за коровушкой-буренушкой целый день ходит, как барыня.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Transfiguration subtype="NewPhysicalAppearance">
        Дeнь прошел, она опять поклонилась ей в праву ножку, разрядилась, пришла домой и краюшку хлеба назад пpинecлa, на стол положила. 

«Чем сука живa живет?» ­-

думает Ягишна; 

на другой день дала Марье-царевне ту же самую краюшку и посылает с нею свою большую дочь. 

«Присмотри, чем Марья-царевна питается?»
        <!-- -->
        Пришли в чистое поле; 

говорит Марья-царевна: 

«Дай, сестрица, я по­ищу у тебя в головке». 

Стала искать, а сама приговаривает: 

- «Спи-спи, сестрица! Спи-спи, родима! Спи-спи, глазок! Спи-спи, другой!» 

Сестрица заснула, а Марья-царевна встала, подошла к коровушке-буренушке, в пра­ву ножку поклонилась, 
напилась-наелась, хорошо срядилась и ходит весь день как барыня. 

Пришел вечер; 

Марья-царевна разрядилась и говорит: 

«Вставай, сестрица! 

Вставай, родима! 

Пойдем домой». 

- «Охти мне!  

Ввзгоревалась сестрица. 

- Я весь день проспала, ничего не видела; теперь мати забранит меня!»

Пришли домой; спрашивает ее мати: «Что пила, что ела Марья-царевна?» 

- «Я ничего не видела». 

Ягишна заругалась на нее; 

поутру встает, посылает троеглазую  дочерь: «Поди-ка, говорит, - погляди, что она сука, ест и пьет?»
        <!-- -->
        Пришли девицы в чистое поле буренушку пасти; гово­рит Марья-царевна: 

«Сестрица! Дай я тебе в головушке поищу». 

- «По­ищи, сестрица, поищи, родима!; 

Марья-царевна стала искать да пригова­pивaть: 

«Спи-спи, сестрица! Спи-спи, родима! Спи-спи, глазок! Спи-спи, другой!» 

А про третий глазок позaбылa; 

третий глазок глядит да глядит, что робит Марья-царевна. 

Она подбежала к буренушке, в праву ножку поклонилась, напилась-наелась, хорошо срядилась; 

стало солнышко садить­ся - она опять поклонилась буренушке, разрядилась и  ну будит троегла­зую: 

«Вставай, сестрица! Вставай, родима! 

Пойдем домой».

Пришла Марья-царевна домой, сухую краюшку на стол положила. 

Стала мати спрашивать у своей дочери: 

«Что она пьет и ест?» 


Троеглазая все и рассказала. 

Ягишна приказывает: 

«Режь, старик, коровушку-буре­нушку». 

Старик зарезал; 

Марья-царевна просит: «Дай, дедушка родимый, хоть гузённую кишочку мне». 

Бросил старик ей гузённую кишочку; 

она взяла, посадила ее к верее - вырос ракитов куст, на нем красуются сладкие ягодки, на нем сидят разные пташечки да поют песни царские и крестьянские.

Прослышал Иваи-царевич про Марью-царевну, пришел к ее мачехе, положил блюдо на стол: 

«Которая девица нарвет мне полно блюдо ягодок, ту за себя зaмуж возьму».

 Ягншиа послала свою большyю дoчерь ягод брать; 
 
 птички ее и близко не подпускают, того и смотри -  глаза выклюют; 
 
 послала дpyгую дочерь  -  и той не дали. 
 
 Выпустилa, наконец, Марью­-царевну; 
 
Марья-царевиа взяла блюдо и пошла ягодок брать;

она берет, а мелкие пташечки вдвое да втрое на блюдо кладут;

 пришла, постaвила на стол и царевичу поклон отдала.
      </Transfiguration>
      <Wedding subtype="WeddingThrone">Тут веселым пирком да зa свадeбку; взял Иван-царевич за себя Марью-царевну, и стали себе жить-поживaть, добра наживать.</Wedding>
    </Move>
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Долго ли, коротко ли жили, родила, Mарья-цapeвнa сына.</InitialSituation>
      </Preparation>
      <ConnectiveIncident subtype="CallForHelp">Захотелось ей Отца навестить; 

поехала с мужем к отцу в гости. 

Мачеха обворотила ее гусынею, а свою большую дочь срядила Ивану-царевичу в жeны.
 
Воротился Ивaн-цаpeвич домой. 

Старичок-пестун встает поутру ранехонько,  умывается белехонько, взял младенца на руки и пошел чистое пoле к кусточку.

Летят Гуси, летят серые. 

«Гуси вы мои, гуси cеpые!

Где вы младёного матерь видaли?»

- «В дpyгoм стаде». 

Лeтит дpyгoe стадо.

«Гycи вы мои, гуси серые! 

Где вы младеного матерь, видали?» 

Младеного матерь на землю cкoчилa, кoжy cдepнyлa, дpугую сдернулa, бросила на куст и стала младёного грудью кормить, стала прощаться с ним: 

 «Завтра улечу за темные леса, за высокие горы!». 

Отдала младенца старику.  

«Что, - говорит, - смородом пахнет?»

Хотела было надевать кожи, хватилась - нет ничего:

Иван-царевич спалил.

Захватил он Марью-царевну, она обвернулась скакухой, потом ящерицей и всякой гадиной, а после всего веретёшечком.

Иван-царевич переломил веретёшко надвое, пятку назад бросил, носок перед себя - стала перед ним молодая молодица.  

Пошли они вместе домой. 

А дочь Ягишны кричит-ревет: 

«Разорительница идет! 

Пoгубительница идет!». 

Ивaн-цaревич собрал князей и бояр, спрашивает: «С которой женой позволите жить?» 

Они сказали: «С первой». 

- «Ну, господа, котopaя жeнa скорее на ворота, с той и жить стану».</ConnectiveIncident>
      <Task>
        <DifficultTask />
        <SolutionOfTask subtype="Solution">Дочь Ягишны сейчас на ворота взлезла, а Марья-царевна только чапается, а вверх не лезет.</SolutionOfTask>
      </Task>
      <PunishmentOfFalseHero subtype="Punished">Tyт Иван­-цapeвич взял свoe ружье и застрелил подмeнeнную жену,</PunishmentOfFalseHero>
      <Wedding subtype="ResumedMarriage">а с Марьей-ца­ревной стал постарому 
жить-поживать, добра наживать.</Wedding>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- Propp says:  two moves same as 95 (pg. 145 of the _Morphology_): -->
  <!--  I:  A9 B5 D1 E1 f1 Return-->
  <!-- II: a6 B2-5 C Departure D1 E.neg.1 F= Return -->
  <!-- Commentary -->
  <!-- -->
  <!-- -->
  <!-- last edited 11.07.2001 -->
  <Folktale Title="Баба Яга" NewAfanasievEditionNumber="102">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Жили-были муж с женой и прижили дочку;</InitialSituation>
        <Absentation subtype="Elders">жена-то и помри.</Absentation>
        <PrelimMisfortune>Мужик женился на другой, и от этой прижил дочь.  Вот жена и невзлюбила падчерицу;  нет житья сироте.  Думал, думал наш мужик и</PrelimMisfortune>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Expulsion">повез  свою дочь в лес.</Villainy>
      <ConnectiveIncident subtype="TransportationOfBanishedHero">Едет лесом -</ConnectiveIncident>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero" />
      <!-- the Rest of the functions should go here -->
      <Return>глядит«»:«»:«»:«»: стоит избушка на курьих ножках.  Вот и говорит мужик«»:«»:   Избушка, Избушка!  Стаиь к лесу задом, а ко мие передом, Избушка и воротилась.


Идет мужик в избузку, а в ней баба-яга«»:«»: впереди голова, в одном углу нога, в другом - другая.  «»:«»:«»: Русским духом пахнет!«»:«»:«»: - говорит яга.  Мужик кланяется«»:  Баба-Яга костяная нога!  Я тебе дочку привез в услужненье«»:«»:.  - «»:«»:«»:Ну, хорошо!  Служи, служи мне, - говорит яга девушке, - а тебя за это награжу«»:«»:.

Отец простился и поехал домой.  А баба-ягя задала девушки пряжи с короб, печку истопить, всего припасти, а сама ушла.  

Вот девушка хлопочет девушка хлопочет у печи, а сама горько плачет.  Выбежали мышки и говорят ей«»:«»:

Девица, девица, что ты плачешь?  Дай кашки;  мы тебе добренько скажем«»:«»:.

Она дала им кашки.  

«»:«»:А вот, - говорят, - ты на всякое веретенце по ниточке напряди«»:«»:.

Пришла баба-яга«»:«»:  «»:«»:«»:Ну что, - говорит, - все ли ты припасла?«»:«»:«»:

А у девушки все готово.  «»:«»:Ну, теперь поди - вымой меня в бане«»:«»:«»:.

Похвалила яга девушку и надавала ей разной сряды.  Опять яга ушла и еще труднее задала задачу.  

Девушка опять плачет.  

Выбегают мышки«»:«»:  «»:«»:Что ты, - говорят, - девица красная, плачешь?

Дай кашки;  мы тебе добренько скажем«»:«»:.

Она дала им кашки, а они опять научили ее, что и как сделать. 

Баба-яга опять, пришедши, ее похвалила и еще больше дала сряды ... А мачеха посылает мужа проведать, жива ли его дочь?



Поехал мужик;  приезжает и видит, что дочь богатая-пребогатая стала.  Яги не было дома, он е взяд ее с собой.  
Подъезжает они к своей деревне, а дома собачка так и рвется«»:«»:

«»:«»:«»:Хам, хам, хам! Барыню везут, барыню везут!«»:«»:«»:

Мачеха выбежала да скалой собачку.  

«»:«»:«»:Врешь, - говорит, - скажи«»:«»: в коробе косточки гремят!«»:«»:  А собачка все свое.  Приехали.  Мачеха так и гонит мужа - и ее дочь туда же отвезти.  Отвез мужик.




Вот баба-яга задала ей работы, а сама ушла.  Девки так и рвется с досады и плачет.  Выбегают мыши.  

«»:«»:«»:Девица, девица!  О чем ты, - говорят, - плачешь?«»:«»:

А она не дала им выговорить, то тое слаллой, то другую;  с ними и провозилась, а дело-то не приделела.  Яга пришла, рассердилась.  В другой раз опять то же;

яга изломала ее, да косточки в короб и склала.

Вот мать посылает мужа за дочерью. Приехал отец и повез один кисточки.  

Подъезжает к деревне, а собачка опять лает на крылечке«»:«»:  

«»:«»:«»:Хам, хам, хам!  В коробе косточки везут!«»:«»:

Мачеха бежит со скалкой«»:«»: 

«»:«»:«»:Врешь, - говорит, - скажи«»:«»:

барыню везут!«»:«»:

А собачка все свое«»:«»:

«»:«»:«»:Хам, хам, хам!  В коробе косточки гремят!«»:«»:

Приехал муж;</Return>
      <Epilogue>тут-то жена взвыла!  Вот тебе сказка, а тебе сказка, а мне кринка масла.</Epilogue>
    </Move>
  </Folktale>
  <Folktale Title="Баба-Яга" NewAfanasievEditionNumber="103" AT="480A">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Жили себе дед да баба;</InitialSituation>
        <Absentation subtype="Elders">дед овдовел и женился на другой жене, а от первой жены осталась у него девочка.</Absentation>
        <PrelimMisfortune>Злая мачеха ее не полюбила, била ее и думала, как бы вовсе извести.</PrelimMisfortune>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Expulsion">Раз отец уехал куда-то, мачеха и говорит девочке:  «Поди к своей тетке, моей сестре, попроси у нее иголочку и ниточку - тебе рубашку сшить».  А тетка эта была баба-яга костаяная нога.</Villainy>
      <Departure>Вот девочка не была глупа, да зашла прежде к своей родной тетке.</Departure>
      <StruggleVictory subtype="FightInOpenField">
        <Struggle />
        <Victory>«Здравствуй, тетушка!»
- «Здравствуй, родимая!  Зачем пришла?»
- «Матушка послала к своей сестре попросить иголочку и ниточку - мне рубашку сшить».


А тетка эта была баба-яга костяная иога.

Вот девочка не была глупа, да зашла прежде к своей родной тетке. 

«Здравствуй, тетушка!» - 

«Здравствуй, родимая! Зачем пришла?»

­«Матушка послала к своей сестре попросить иголочку и ниточку-мне рубашку сшить». 

Та ее и наyчaeт: 

«Там тебя, племянушка, будет березка в rлавa стегать 

- ты еe ленючкой пepeвяжи; 

там тебе ворота будут скрипеть и хлопaть

-Tы подлeи им пoдппточки маcлицa; 

Taм тeбя собаки будут рвать - ты им хлебца брoсь; Tам тебе кот будет глаза драть -

ты
eму ветучины	идет и пришла.


Стоит хатка, а в неи сидит баба-яга костяная нога и ткет. 

«Здравст­вуй, тетушка!» 

- «Здравствуй, родимая!» - 

«Меня матушка послала по­просить у тебя иголочку и ниточку мне рубашку сшить». 

- «Хорошо; садись покуда ткать». 

Вот девочка села за кросна, а баба-яга вышла и говорит cвoeй работнице: 

«Cтyпaй, истопи баню да вымой племянницу, да смотpи, xоpошeнько; 

я хочу ею позавтракать». 

Девочка сидит ни жива, ни мертва, вся перепуганная и просит она paботницу: 

«Родимая моя! 

Ты не столько дрова поджигаи, сколько водои заливаи, решетом воду носи», -  

И дала ей платочек.

Баба-яга дожидается; подошла она к окну и спрашивает: «Ткешь ли, племяиушка, ткешь ли, милая?» - 

«Тку, тетушка, тку, Mилaя!» 

Баба-яга и отошла, а девочка дала коту ветчинки и сnрашивает: 

«Нельзя ли как-  нибудь уйти отсюдова?» 

- «Вот тебе гребешок иполотенце, -  говорит кот, - возьми их и yбeжи; 

зa тобою будет гнаться баба-яга, ты приклони ухо к земле и как заслышишь, 

что она близко, брось сперва полотенце­сделается широкая-широкая река; если ж баба-яга перейдет через реку
и станет дорогойI1ять тебя, ты опять прикюни ухо к землеи как ycлышишь,
что она близко, брось гребешок -  

сделается Дрeмyчий - дpeмучий лес; сквозь него она у жене проберется!»

для тканья


в хатку, увидела, что девочка ушла, и дава кота и ругать, зачем не выцарапал девочке глаза. «Я тебе сколько с,
кот, -  ты мне косточки не дала, а она мне ветчинки дала» яга накинуласьна собак,на ворота, на березку и на работницу,
всех ругать и колотить. Собаки говорят ей: «Мы тебе сколько с
Ты нам горелой корочки не бРОсила, а она нам хлебца дала». Вор «Мы тебе сколько cлyжИM, ты нам водицьы под пяточки I
	а она наММаслица подлила». Березка говорит: «Я тебе
меня и иточкоине перевязала, а она меня ленточкои перев

	Девочка	собаки хотели сс
рвать она бросила им хлебца, и ои и ее пропустили; ворота хотели яахлоnиуться - она подлила им под пяточки маслица, и они ее пропу­ стили; перевязала, и та ее проnустила. 

А кот сел за кросиа и ткет: нестольконаткал, сколько напутал. 

Баба-яга подошла к окну и спрашивает: «Ткешь ли, племянушка, ткешь ди, милая?»

 - «Тку, тетка, тку, милая !» ~ отвечает
гpyбо кот.


Баба-яга бросилась в xатку, увидeлa, что девочка ушла, и давай бить
кота и ругать, зачем не выцарапал девочке глаза. 

«Я тебе сколько служу,- 
говориТ кот,-  ты мне косточки не дала, а она мие ветчинки дала».

 Баба­
яга накинуласьна собак, иа ворота, на березку и на работницу, давай
всех ругать и колотить. 

Собаки говорят ей: 

«Мы тебе сколько служим,
ты нам тopeAoiI корочки ие бpoсилa, а оиа нам хлебца дала». Ворота го­
воpят: 

«Мы тебе сколько cлyжим, ты нам водицы под пяточки не nод­лила,a она нам маслица подлила». Березка говорит: 


- «Я тебе сколько
служу, ты меня ниточкой не перевязала, а ока меня ленточкой перевяяала».


Работница говорит: «Я те6е сколько служу, Tbы мне тряnочкинeподари­
ла, а она мне платочек подарила».</Victory>
      </StruggleVictory>
      <PursuitRescueOfHero>
        <PursuitOfHero subtype="FlightThroughAir">Бaбa-ягa костяная нога поскорей села на ступу, толкачом погоняет, по
мелом след заметает и пустилась в погоню за девочкой. 

Вот девочка при­клонилa ухо к земле и слышит, что баба-яга гонится, и уж близко, взяла
да и бросила полотенце: 

сделалась река Tакaя широкaя-широкaя! 

Баба-яга приехала к реке и от злостисзубами заскрипела; 

воротилась домой,взяла своих быков и пригнала к реке; 

быки выпили всю реку дочистa. 

Бaба-яга пустйлась опять в погоню, Девочка nриклонила ухо к земле й слышит,
что баба-яга блйзкo, бросила гребешок: сделался лес такой дремучий да
страшный! 

Баба-яга стала его грызть, но сколь ни стaрaлacь - нe могла

прогрызть и воротилась назад.</PursuitOfHero>
        <RescueOfHero subtype="HeroCarriedThroughAir" />
      </PursuitRescueOfHero>
      <Wedding subtype="OtherVictory">дед уже приехал домой и спрашивает; «деже моя дoчкa?» - « на
пошла к тетушк, - говорйт, мачеха немноГJпогодяи девочка и


Йбeжа­ла домой. 

«Где ты былa?» - Спрашивaeт отец. 

«Ах, бaтюшка!  - говорит
Oна.~ Так и так - меня матушка посылала к тетке попросить иголочку,
с нйточкой мне рубашку сшить, а тeткa, баба-ягa, мeня cъeсть хотeла».­
«Как же ты ушлa" дочка ? 


Так и так рассказывает девочка. дедках
узнал все это, ,рассердйлся на жену й расстреЛил,ее;са caмс дочкою стал,:-с
жить да поживать да добра наживать, и</Wedding>
      <Epilogue>Я там был, медпиво пил: по
усам текло, в рот не попало.</Epilogue>
    </Move>
  </Folktale>
  <Folktale Title="Василиса Прекрасная" NewAfanasievEditionNumber="104" AT="480">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>В некотором царстве жил-был купец.  Двенадцать лет жил он в супружестве и прижил только одну дочь, Василису Прекрасную.  Когда мать скончалась, девочке было восемь лет.  Умирая, купчиха призвала к себе дочку, вынула из-под одеяла кулку, отдала ей и сказала****
**************************

После смерти жены купец потужил, как следовало, а потом стал думать, как бы опять жениться.  Он был человек хороший;*******</InitialSituation>
      </Preparation>
      <Return>OCR from page 127
	Двенадцать лет жил он
cyпрyжeсTвe и прижил только одну дочь, Васйлису Пре­красную. Когда мать скончалась, девочке было восемь лет.
умирая, Купчиха призвала к себе дочку, вынула из-под
одеялa куклу, отдала ей и Скaзaла: «Слушай, Василисуш­ка! Помни и исполни последние мои слова. Я умираю и вместе с родительским благословением оставляю тебе вот,.
эту куклу; береги 'ее всегда при себе и никому иeпокaзьы­
вай; а когда приключится тебе какое горе,дай ей поестьc.
й спроси У нее совета. Покушает ,она й скажет тебе. чем помочь не­
сЧастью». Затем Мать поцеловала дочку и померла.	.'
После смерти жены купец потужил. как-следовало, а потом стал ду­
мать, как бы опять жениться Он был человек хорошйй; за невесТами
' ,
дело не стало, но больше,всех по нраву прЙшлась ему Однаc.вдовушка.
Она была уже в лeTаX, Ймела' своих двух дочерей, почти однолеток
Вaсйлиce, -  стало быть, и хозяйка и мать Опытная. Купец женился на
ВДОВУШке, но О,бманулся и не нашеЛ в ней доброй матери для своей
Василисы, Василиса была первая на BcеceAo красавица; мачеха и сест­
,
-рЫ завидовалй ее красоте, МУчили ее 'всевозможиыми работами, чтоб

OCR from page 128

она от трудов похудела, -а от ветру и солнцa почернела; совсем житья
	не было!	.
	, '
	Василиса все переиосила безропотно и с каждым днем Все хорошела
, '
и полнела, а между тем мачеха с дочками своими худела и дурнела от
sлости, несмотря на то, что они всегда сидели сложа руки, как бары­
.ни, Как же этотакделалось? Василисе помогала ее куколка. Без этого
	ГДе бы- девочке сладить со всею работою! Зато Василиса сама, бывало,
со
не съест, а уж куколке оставит самыи лакомыи кусочек, и веЧерOM,
как все улягутся, она зaпpетcя в чуланчике, где жила, и потчевает ее,
приговаривaя:«На куколка,покyшaй, моего горя послушай! Живу я в
домe у бaтюшки не вижу ,себе никакой радости; злая Мачеха гонит меня с белого света. Научи ты меня, как мне быть и жить и что делать?» Куколка,цокушает, Да потом и дает ей советы и утешает в горе, а на­
утро всякую работу справляет за Василису; та только отдыхает в холо­
дочке дрвет цветочки, а у нee уж и гряды выполоты, И капуста по­д.ита, и вода наношена, и печь вытоплена. Куколка еще укажет Васили­се и травку от загару. Хорошо было жить ей с куколкой.
Прошло, нeсколько лет; Василиса выросла и стала невестой. Все же­
	нихи в	,на мaчехиных дочерей никто
и не посмотрит. Мачеха злитсяпущепpежнегo и всем ,женихам отвeчaет: «НеС BbыдaM меньшои пpeждeCTapшиx!»,a 'про.водя женихов, побоями вы­мещает зло на Василисе.
Вот однажды купцу понадобилось уехать из. дому на долгое время по торговым делам. Мачеха сии epешлa нажиTbe в другой дом, а возле этого дома был дремучий лес, а в--лесу на поляне стояла избушка, а в избушке жила бaбa-ягa: никого она к себе не подпускала и' ела людей, как цыплят. Перебравшись на новоселье, купчиха то и дело посылала
-за Чем-нибyдь в лес ненавистную ей Василису, но эта завсегда возвра­щалась дoм()й благополучно: куколка укaзывaла ей дорогу и не подпyc­	кала к избушкe бaбы-яги.	,
	с.пришла	трем девушкам вечерние работы:
одну заставила кружева плeсти,другую чулки вязать, а-Василисупрясть,
и всем по урокам. ПoгacHAa огонь во всем доме, оставила одну свечку
там, где работали девушки, и сама легла спать. Девушки работали. Вот
со
.нагорело на свечке, одна из мачехиных дочереи взяла щипцы, чтоб пo­
править светильню, да вместотего, по приказу матери, кaK будто не­чаянн_о и пoтуillHAa свечку. «Что теперь нам делать? -говорили дeвуш­ки.-огня нет в целом доме, а уроки наши не кончены. Надо сбегатьза огнем к бабе-яге!»-""-- «Мне от булавок cвeтlo! -сказала та, что пAe­ла кружево. -  Я не пoйдy». -  «И Я не пoйдy, -  сказала та, что вязала	чУлОК.- Мне оTCпИЦ светло!»	«Тебе за огнем идти, -закричали обе. - 
Ступай к бабе-яге!» -  и вы TOAKaли Василису из горницы.
Василиса пошла в свой чуланчик, пocтaвHAa перед -Куклою пpиготов­
ленныи ужин и скaзaлa: «На, куколка, покушай да моего горя послу­шай: меня посылают за огнем к бабe-ягe; баба-яга съест. меня!» Кукол­кa поeлa,И глаза ее заблестели, как две свечки. «Не бойся, Василисуш­	ка!	сказала она.	Ступай, Куда .посылают, только меня держи всегда







OCR from page 129

	она от трудов	и солнца
	
	нe было!	
Василиса все перенос'ила безропотно и с каждым днем все хорошела
и полнела, а между тем мачеха с дочками своими худела и дурнела от злости, несмотря на то, что Oни всегда сидели сложа руKH,' как бары­ни, Kaк же это тaк делалось? Василисе помогала ее куколка. Без этого
где бы девочке сладить со всею работою! Зато Василиса сама, бывало,
Не съест,- а уж куколке оставит сaмый AaKoMbIfI кусочек, и вечером,
	как Bceулягутся, ,она	где жила, и потчевaeт ее,
	приговаривая: «Hакуколка,пок	моего горя послушаи! Живу я в
дoмe y бaтюшкtof, не вижусебе никакой радости; злая -мачеха гонит меня
с белого света. Научи ты меня, как мне быть и жить и что делать?»
куколкапо кyшaет Да потом и дает ей совeты и утешает в горе, а на­
утро всякую работу спpaвляeт зa Василису; та только отдыхает в холо­	c-	Дочке да рвет цветочки, а у нее уж и гряды выполоты, И капуста по­
лита,иводананошена, и печь вытоплена. Куколка еще укажет Васили.
се и травку от загару. Хорошо было жить ей с куколкой.
Прошло несколько лет; Василиса выросла и стала невестой. Все же­
нихи в городе пРRCватываются к Василисе; на мaчехиных дочерей никто	и не посмотрит. Мачеха .ЗЛитсяпущепре	и всем ,женихам отвечает:
«Не выдaм мeньшoн пpeждe стaрших!», а пpоводя женихов, побоями вы­
мещает зло на Василисе.
Вот однажды купцу понадобилось уехать из. дому на долгое время
по торговым дeлaM.Мачехаиперешла"нажи в другой дом, а возле
этого дома был дремучии лес, а в лесу на поляне стояла избушка, а в
избушке жила баба-яга: никого она к себе не подпускала и ела людей,
как цыплят. Перебравшись на новоселье, купчиха то и дело посылала
за чем-нибудь в лес ненавистную ей Василису, но эта завсегда возвра­
щaлacьдoмой благополучно: куколка укaзывaла ей дорогу и.не подпус­
	кала к избуmкебабы-яги.	-­
-..,/~пpишла	трем девушкам вечерние работы:
-одну заставила кружева плeсти другую чулки вязать, а Вaсилису прясть,
и всем по урокам. ПoгacHAa огонь во всем доме, оставила од,ну свечку
там, Где работали девушки, и сама легла спать. Девушки работали. Вот нагорело на свечке, ОДНа из мачехиных дочерей взяла щипцы, чтоб по­
править светильню, да вместо того, по приказу MaTeptof, как будто не­
чаянно и пOтуШИлa свечку. «Что теперь нам делать? говорили девущ­
Ки.- Огня нет в целом доме, а уроки наши не кончены. Надо сбегать
за огнем к бабе-яге!»-- «Мне ОТ булавок cBeтлo! -сказала та, что пле­
ла кружево.- Я не пойду». - «И Я Не пойду,- сказала та, что вязала
чулок. Мне оT спиц светло!» - «Тебе за огнем идти, -закричали обе.­Ступай к бабе-яге!» и вытолкали Василису из гоPHИЦЫ.
Василиса пОшЛа в свой чуланчик, пoCTaвH,Aa перед куклою пpигоTОB­ленный ужин и сKaзaлa: «На, куколка, покушай да моего горя послу­
шаи: меня посылают за огнем к бабе-яге; баба-яга съест. меня!» Кукол­
кa поела, и глаза ,ее заблестели, как две свечки. «Не бойся, Василисуш­
ка! сказала она.- Ступай, куда посылают, только меня держи всегда

OCR page 128

при себе. При мне ничего. не. станется с тобой У бaбы-пги». Василиса
собралась, положила куколку свою в карман и, пеpeKpеCTИвшИCь, пoшла
	в дремучий лес.	-'
Идет она и дрожитт. Bдpуг скачет мимо ее всадник: сам белый" одет
	в белом, конь под ним белый, и сбруя на коне белая, - на дворе'стало
с ,
рассветать.
	Идет она даль.ше, как скачет дpyrоIf BсaдHИK; сам красный, одет в
красном и на красном KOHe, - сTaлo всходить солнце.
Василиса прошла всю ночь и весь день, только к следующему вече­
ру вышла на полянку, где с-тояла избушка яги-бабы; забор вокруг избыиз человечьих KOCтеЙ, на заборе торчат черепа людcкиe, ,с глазами;
	,
, вместо вереи у ворот ноги человечьи, вместо запоров -руки, вместо
замка рот с острыми зубами. BаCилпcaобОмлeлa от ужаса и стала как
вкопанНая. Вдруг едет ОпяTьвсадHик: caм-чернbIй" одет ВО всем черном
и на черном коне; подскакал к воротам бабы-ягии иc,eз, как сквозь землю провалился,'=- настала ночь. Но темнота продолжалась HeдOлrо:
у всех черепов на заборе зас'ветились г Лаза, и на всей поляне стaAо
светло, как середи дня.Василиса дрожала со страху, н-О, не зная KYда
бежать, ос.тавалась на месте.
Скоро послышался' в лесу страшный шум: деревья трещали, сухие
листья хрустели;' выехала из лесу баба-яга- в ступе едет, пестом по­
гоняет, помелом след заметает. Подъехала к воротам, остановилась и, обнюхав вокруг себя, закричала: «Фу-фу! Русским духом пахнет! Кто
здесь?» Василиса подошла к сTapyхe со страхом ИнизкопокЛOHЯCb, CKa­
зала: «Это я, ба,бушка! МaЧеXИHы дочери прислали меня за огнем к
тебе».	«Хорошо, -ск.азала яга-баба,	знаюяих,пОЖИВИ ты Haпeрeд да
поработай у меня, тогдаи дам тебе огня;'а коли нет, так я тебя
съем!», ПOTOм обратилась к воротам и вскрикнула:' «Эй, запоры мон
крепкие, отомкнитесь; -ворота мои широкие, оTвоpИTecь!» Ворота ОТ во­рились, 'И баба-яга въехала, посвистывая,' за нею вошла Василиса, а
потом оппть все заперлось. Вoйдя в горницу, баба-яга растянулась и
говорит Василисе: «Подавай-ка сюда, что там есть в печи: я есть
хочу». .
Василиса зажг ла лучину от тех черепов, ЧТО на заборе, и начаAa
TacKaть из печки да подaBaTь яге кушанье, а кушанья HaCтряпaнo было
человек на десять; из погреба принесла она квасу, меду, пива'и ВИНа.
Все съела, все выпила ,старуха; Василисе oCTaBHAа только щец немнож­
ко, -краюшку хлеба Да кусочек поросятины. Стала яга-баба спать ло­
Житься и говорит: «Когда зaBтpa я уеду", ты CMoTPИ - ДBoP вычисти,
избу вымети, обед состряпай, белье приготовь, да пойди в закром,
возьми четверть пшеницы и очисть ее от чернушки. Да чтоб все было'
'сделано, а не то  -  съем тебя!» После такого наказу баба-яга захрапела; а Василисапоставиластарухины объедки перед куклою, залилась сле­
зами и говорила: «На, куколка, покушай, моего горя послушай! ,Тяжелую

OCR page 130

, ,
дала мне яга-баба работу и грозитсясъесть меня, коли всего не испол­
ню; помоги мне!» КYI(Aa ответила: «Не бойся, Василиса ПpeкрaсHaя!
ПoYжинaiI, помолися да спать лoжиcя; утро мудреней Beчepa!»
Ранешенько проснулась Василиса, а баба-яга уже встала, выглянула
в окно: у черепов глаза потухают; вот мелькнул белый вс.адник - 
и совсем рассвело. Баба-яга вышла на. двор, свистнула перед ней яви­
Лась ступа с пестом и помелом. Промелькнул красный BcaдHHK -  взошло
солнце. Баба-яга села в ступу и выехала cо двора, пестом '-погоняет,
пOMeлoм след замeTaeт. Осталась Василиса одна, осмотрела дом бабы­
яги, подивилась изoбилью во -всем и OсTaHоВилacь в paзДYMьe: за ка­
кую работу ей прежде всего приняться. ГлЯДИТ, а вся работа уже сде­
лана; куколка выбирала из пшеницы последние зерна чернушки.
«Ах,ты, избавительница моя! - сказала Василиса 'KYKOЛкe. -  Ты от беды
меня cпacлa». - _«Teбe осталось только обед COCTpяпaTЬ, -  отвечаЛа ку-­
колка, влезая в карман Василисы. -  Состряпай с богом, да и -ОТДЫхай
на здоровье!» ­
	К вечеру Василиса собрала на стол и ждет бабу-ягу. Начало см ер­
,
каться, мелькнул за ворота,Ми черныи .всадник. - и совсем стемнело;
TOAbKOCBeTиAHCb глаза у-черепов. Затрещали деревья, захрустели листья  -  едет баба-яга. Василиса встреТИла ее. «Все ли сделано?» - 
спрашивает яга. «Изволь .посмотреть сама, 'бабушка 1»  -  молвила Васили - 
са. Баба-яга все осмотрела, подосадовала, что не за что рассердиться,
И' Cкaзaлa: «Ну, хорошо!» Потом крикнула: «Верные мои слуги, сердеч­
ные други, смелите Мою пшеницу!» Явились три пары pyк, схватили
пшеницу и унесли вон из глаз. Баба-яга наелась, стала ложиться спать
и опять дала приказ Василисе: «Завтра сделай Tы то Же, что и нынче,
да сверх того возьми из закрома мак да очисти его от земли по зер­
HbыillKY, вишь, КТО-то по злобе земли В него намешал!» Сказала стару­
ха, повернулась к стене и зaxpaпeла, а В-асилиса приHялaCb кормить
сВОю кYкOAкy. КукОлка поела. и сказала ей по-вчерашнему: «Молись
богу Да ЛОЖИСЬ спать; УТРО вечера МУАренее, все будет сделано, Васили­
сYWKa!»
Наутро баба-яга опяТь уехала .в ступе со Двора, а Василиса с ку­
колкой всю работу тотчас исправили. Старуха воротилась, оглядела все
и крикнула: «Верные мои слуги, сердечные други, выжмите и-з маку мас­л0!» Явились три пары рук, схватили мак и унесли из Глаз. -Баба-яга
села обедать; она ест, а Bacилисa СТОИт молча. «Что Ж ты ничего не
'оворишь со мною?  -  сказала баба-яга. -  Стоишь как немая!»  -  «Не сме­
лa, -  отвечала вacилиca, -  а если позволишь, то мне хотелось бы спро­
ить тебя кoй о чeM». -  «Спрашивай; только не всякий вопрос к добру
едет: много бyдeшь зHaTЬ, скоро состареешься!» -«Я хочу спросить
ебя, бабушка, только о том, что видела: когда я шла К тебе, меня
богнал всадник на белом коне, сам белый и в белой одежде: кто он
акой?» «Это день мой -ясный», -  ОТВечаЛа бaбa-ягa. «Потом обо­
..
нaA меня другои всаДНИК на красном коне, сам красныи и весь в крас­
ом одет; это кто такой?» «Это мое солнышко красное!»  -  отвечала ба­
a--яга. «А что значит- черHьыйBcaДник,которыЙ -Обогналменя- Ус caмЫх,

OCR page 131


твоих BOpOTворот, бaбабушKa?» -  «ЭTOHOЧь
	Hble!»
Васи'лиса вспомнила о трех пapаx рук и молчала. «Что Ж ты еще не
спрашиваешь?» -молвила баба-яга. «Будет с меня и этОГо; сама ж ты, бабушка, сказала, что много узнаешь состареешься».- «Хорошо, -  ска­
зала бaбa-ягa, -  что ты спрашиваешь только о том, что видала за двО­
рОМ, а н.е во дворе! Я не ,люблю, чтоб ,у меня сор из избы выносили,
и слишком любопытных eM! Теперь я тебя спрошу: как успеваешь ты
ИСполнять PабOTY, которую я задаю тебе?» «Мне помогает благослове­
ние моей матери»,- отBeчaлa Василиса. «Так ВОТ что! Убирайся же ты­
ОТ меня, -благословенная дочка! Не нужно мне благословенных». BЫTa­
Щила она Василису из горницы и вытолкала. за ворота, сняла с Забора
один череп с горящими глазами и, наткнув Hа палку, отдала eи и ска­
зала «Вот тебе огонь для мачехиных дочек, вOЗьмИ его; они ведь за
этим сTeбя сюда и прислали».
Бегом пycTилacь домой Василиса при свете черепа, который погас
только с наступлением утра, и, наконец, к вечеру другого дня' добра­лась д0 своего ДОМа. Подходя к воротам, ОНа хотела было броситьче­
реп. «Верно, ДOMa, -  думает cебe, -  уж больше в огне не нуждаются». Но
вдруг поСлышался глухой голос из черепа «Не бросай меня,' неси к ма­
чexel»
.-Она взглянула на дом мачехи и, не видя ни в одном окне огонька,
решилась идти туда с черепом. Впервые встретили ее ласково и рас­
сказали, что с той поры, как она ушла, у них не было в доме огня:
	'	u	u
сами высечь никак не могли, а которыи огонь приносили от соседеи  -  Тот
ПОгасал, как только входили с ним 'в гopHицу. «Авось ствой огонь бу­
дет держаться!»- сказала мачеха. BHeслH череп в горницу; а глаза из
черепа так и глядят на мачеху и ее дочерей, так н жгут! Те было
прятаться, но куда ни бPосяTCЯ глаза всюду за ними так и следят;
к утру совсем сожгло и'х в уголь;одной Василисы HеTpOHYAO.
Поутру Василиса зарыла череп в землю, заперла дом на замок, по­
шла в город и попросилась на житье к одной без,родной CTapYшкe; жи­
вет себе и ПОДЖидает отца. Вот кaK-TO говорит она старушке «Скучно,
мне сидеть без дела, бабушка! Сходи, купи мне льну самого лУчшего;
я хоть прясть бу ду». Старушка куцила льну хорошего; Василиса села за
дело, работа так и горит у нее, и пряжа выходит ровная да TOHкaя,
как волосок. Набралось пряжи мHOГO; пора бы и За TкаHbe приниматься,
да таких берд не найдут, ЧToбыгoдились на Василис ину пряжу; никтоHK
не берется и сделать-то. Василисастала просить свою KукOAKY, та и
говорит «Принеси-ка мне какое-нибудь старое бердо, да старый челнок,
да лошадиной ГРИВЫ;' я все тeбe смастерю».
Василиса добыла все, что надо, и легла спать, а KYкAa -за ночь при­
ГОТОВИЛа славный стан. К концу зимы и полотно вЫTKаHO, Да такое
тонкое, что Сквозь. иглу вместо нитки продеть можно. Весною- полотно
выбелили, и Василиса говорит старухе: «Продай, бабушка, этО полотно,
а деньги возьми себе». Старуха ВЗглянула на товар и ахнула «Нет, ди­
тятко! Такого полотна, кроме царя, Носить некому; понесу во Дворец».
6

OCR page 132

пошлa старуха к царским палатам Да всевсе мимо окон пOXаЖИBaeT. Царь
УВидал и спросил: «Что тебе, старушка, надобно?»  -  «Ваше ЦаРСкое вели­
чeсTBO, - OтBе,чaeт стapyxa, -  я принесла диковныИKОBИнHыIЙ товар; никому, ОКРО­
Ме тeбя, показать не хочу». Царь приказал впустить кк себе старуху и
как УВидел полотно   - вздивовался.«Что xoqeIшь за него?»  -  Спросил
ццаРь. «Ему цены нет, царь-баТЮшка! Я тебе в дар его принесла». По­
благоДарил царь и °тпYCтHA старуху С подарками.
Стали царю из того полоТна сopoчки шить; вскроили, Да нигде Hе
Могли найти швеи, которая Взялась бы их работать. Долго искали;
наконец царь позвал старуху и сказал: «Умела ты напрясть и СОткать
Такое полотно, умей из него и сорочки сшить». - «Не я, государь, пря-,
ла и Соткала пОЛОТНО, -  'сказала Cтapyxa,  -  этo работа пpHeмblшa моего - 
Девушки». -  «Ну так пусть и Сошьет она!» Воротилась старушка домой
и рассказала обо всем Василисе. «Я зHaлa, -  гOBOPMT eй Василиса, -  что
эта работа Моих рук не Минует». Заперлась в свою горницу, принялась
за работу; шила она не покладываючи рук, и скоро дюжина Сорочек
была Готова.
Старуха Понесла к царю сорочки, а Василиса умылась,. причесалась,
оделась и села под Окном. Сидит себе и Ждет, что будет. Видит: на
двор к старухе ИДет царский Слуга; Вошел в горницу и говорит: «Цapь -  государь хочет видеть искусницу, что работала ему сорочки, и наградить
ее из СВОИХ царских PуK».ПОшлa Василиса и явилась пред очи. царские.
КaK увидел царь Василису пpeKpacHYю, так и влюбился в нее без памя­
ТИ. «НeT, -  говорит OH, -  кpacaBИЦa моя! Не расстанусь я с тобою; ты
будешь моей женою». Тут вЗял царь Василису за белые руки, посадил
ееподле себя, а там и свадебку сыграли. Скоро ВОРОтился и отец Ва­
силисы, порадовался об eе судьбе и остался Жить при дочери.Старушку
Василиса взяла к себе, а куколку по конец Жизни сВоей всегда НОСила
в карМане.</Return>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- Propp predicts: gamma-delta-A-B-C-depart.-((D-E.neg-F.neg)«3)/(D-E-F)- -->
  <!-- G-H-I-K-Return-Pr-(DEF)«3-Rs - -->
  <!-- last edited 08.02.2002 -->
  <Folktale Title="Гуси-Лебеди" NewAfanasievEditionNumber="113" AT="480" ProppConformity="Yes">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Жили старичок со старушкою; у них была дочка да сынок маленкий.</InitialSituation>
        <CommandExecution>
          <Command subtype="Interdiction">«Дочка, дочка! - говорила мать. - Мы пойдем на работу, принесем тебе булочку, сошъем платьице, купим платочек;  будь умна, береги братца, не ходи со двора».</Command>
          <Execution subtype="Violated">
            <!--Absentation subtype="Elders" -->
            Старшие ушли,
            <!--/Absentation -->
            а дочка забыла, что ей приказывали;  

посадила братца на травке под окошком, а сама побежала на улицу, загралась, загулялась.
          </Execution>
        </CommandExecution>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Kidnapping">Налетели гуси-лебеди, подхватили мальчика, унесли на крылышках.</Villainy>
      <ConsentToCounteraction>Пришла девушка, глядь - 
братца нету!</ConsentToCounteraction>
      <Departure>Ахнула, кинулась туда-сюда - нету.  

Кликнула, заливалась слезами, причитывала, что худо будет от отца и матери, - братец не отклинулась!  

Выбежала в чистое поле;  

метнулись вдалеке гycи-лебеди и пропали зa темным лесом.

Гуcи-лeбeди дaвнo сeбe дурную славу нажили, много шкодили и малень­ких детей крадывали; 

девочка угадала, что они унесли еe братца, броси­лась их догонять.</Departure>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Бежала-бежала, стоит печка. 


«Печка, печка, скажи куда гуси полетели?» 

- «Съешь моего ржаного пирожка, Cкaжy».</DonorFunction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="HelperOffersServices">-  «О, у моего батюшки пшеничные не едятся!» 

Печь не сказала.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Побежала дальше, стоит яблонь. 

«Яблонь, яблонь, скажи, куда гуси полетели?»</DonorFunction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="HelperOffersServices">- «Съешь моего лесного яблока, скажу». 

- «О, у моего батюшки и садовые не eдятcя!»</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Пoбежaлa дальше, стоит молочная речка, кисельные бepeга.

«Молочнaя речка, кисельные берега, куда гуси полетели?»</DonorFunction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="HelperOffersServices">- «Съешь моего простого киселика с молоком, скажу»;

 - «О, у моего батюшки и сливочки не едятся!»</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <Transference subtype="RouteShownToHero">И долго бы ей бегать по полям да бродить по лесу, да, к счастью, попался еж; 

хотела она его толкнуть, побоялась наколоться и спраши­вает: 

«Ежик, ежик, не видал ли, куда гуси полетели?» 

- «Вон туда-то!» ­указал. 

Побежала стоит избушка на курьих ножках, стоит-поворачи­вается.</Transference>
      <StruggleVictory subtype="Competition">
        <Struggle>В избушке сидит баба-яга, морда жилиная, нога глиняная;

сидит и братец на лавочке, играет золотыми яблочками.</Struggle>
        <Victory />
      </StruggleVictory>
      <LiquidationOfLack subtype="ReleaseFromCaptivity">Увидела его сестра, подкралась, схватила и уснecла;</LiquidationOfLack>
      <PursuitRescueOfHero>
        <PursuitOfHero subtype="FlightThroughAir">а гуси за нею в погоню летят; 

нагонят злодеи, куда деваться? 

Бежит молочная речка, кисельные берега. 

«Речка-матушка, спрячь меня!» -</PursuitOfHero>
        <RescueOfHero subtype="RescueFromDevourment">«Съешь моего киселика!» Нечего делать, съела. Речка ее посадила под бережок, гуси пролетели.  

Вышла она, сказа­ла: «Cпaсибo!» и опять бежит с братцем;</RescueOfHero>
        <PursuitOfHero subtype="FlightThroughAir">а гуси воротились, летят на­встречу. 

Что делать? Беда! Стоит яблонь. 

«Яблонь, яблонь-матушка, спрячь меня!»</PursuitOfHero>
        <RescueOfHero subtype="RescueFromDevourment">- «Съешь мое лесное яблочко!» Поскорей съела. 


Яблонь ее заслонила веточками, прикрыла листиками; 

гуси пролетели.</RescueOfHero>
        <PursuitOfHero subtype="AttemptToDevourHero">Вышла и опять бежит с братцем, а гуси увидели да за ней; совсем налетают,
уж крыльями бьют, того и гляди  - из рук вырвут! 

К счастью, на дoрo­ге печка.


 «Сударыня печкa, спрячь мeня!»</PursuitOfHero>
        <RescueOfHero subtype="RescueFromDevourment">- «Съешь моего ржаного пи­pожкa!»
  
  Девушка поскорей пирожок в рот, а сама в печь, села в устьецо. 
  
  Гуси полетали-полетали, покричали-покричали и ни с чем улетели.</RescueOfHero>
      </PursuitRescueOfHero>
      <Return>А она прибежала домой, да хорошо еще, что успела прибежать, а тот и отец и мама пришли.</Return>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- A1 B2_4 C Departure H1 I1 K4 Return W_*  -->
  <!-- last edited 11.08.2001 -->
  <Folktale Title="Никита Кожемяка" NewAfanasievEditionNumber="148">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Около Киева проявился змей, брал он с народа поборы 
	 немалые:  с каждого двора по красной девке; возьмет девку да и съест ее.</InitialSituation>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="Kidnapping">Пришел черед идти к тому змею царской дочери.     Схватил змей царевну и потащил ее к себе в берлогу, а есть ее не стал:</Villainy>
      <ConnectiveIncident subtype="Dispatch">красавица собой была, так за жену себе взял.  Полетит змей на свои промысли, а царевну завалит бревнами, чтоб не ушла.  У той царевны была собачка, увязалась с нею из дому.  Напишет, бывало, царевна записочку к батюшке с матушкой, навяжет собачке на шею;  а та побежит, куда надо, да и ответ еще принесет.  Вот раз царь с царицею и пишут к царевне: узнай, кто сильнее змея? 

Царевна стала приветливей к своему змею, стала у него допытываться, кто его сильнее.  

Тот долго не говорил, да раз и проболтался, что живет в городе Киеве Кожемяка - тот и его сильнее.

Услыхала про то царевна, написала к батюшке:

сыщите в городе Киеве Никиту Кожемяку да пошлите его меня из неволи выручать.</ConnectiveIncident>
      <ConsentToCounteraction>Царь, получивши  такую весть, сыскал Никиту Кожемяку да сам пошел просить его, чтобы освободил его землю от лютного змея и выруцать царевну. 

 В ту пору Никита кожи мял, держал он в руках двенацать кож;  
 
 как увидал он, что к нему пришел сам царь, задрожал со страху, руки у него затряслись - и разорвал он те двенадцать  кож.  

Да слолько ни упрашивал царь с царицею Кожемяку, тот не пошел супротив змея. 


Вот и придумали  собрать пять тысяч детей малолетних, да и заставили их просить Кожемяку: авось на их слезы сжалобиться!  

Пришли к Никите малолетние, стали со слезами просить, чтоб шел он супротив змея.  

Прослезился и сам Никита Кожемяка, на их слезы глядя.  

Взял триста пуд пеньки, насмолил смолою и весь-таки обмотался, чтобы змей не съел, да и пошел на него.</ConsentToCounteraction>
      <Departure>Подходит Никита к берлогу змейной, а змей заперся и не выходит к нему.</Departure>
      <StruggleVictory subtype="FightInOpenField">
        <Struggle>«Выходи лучше в чистое поле, а то и берлогу размечу!»
				
- сказал Кожемяка и стал уже двери ломать.  
				
Змей, видя беду неминучую, вышел к нему в чистое поле.  
				
Долго ли, коротко ли бился с змеем Никита Кожемяка, только повалил змея.  

Тут змей стал молить Никиту:  

«Не бей меня до смерти, Никита Кожемяка!
				
Сильней нас с тобой в свете нет;  разделим всю землю, весь свет поровну: 

ты будешь жить в одной половине, а я в другой». - 

«Хорошо, - сказал Кожемяка, - надо межу проложить.»

Сделал Никита соху в триста пуд, запряг в нее змея, да и стал от Киева межу попрахивать;

Никита провел борозду от Киева до моря Кавстрийского.  

Ну, - говорит змей, - теперь мы всю землю раздедили!

Землю разделили, - проговорил Никита, - давай море делить, а то ты скажешь, что твою воду берут.</Struggle>
        <Victory>Въехал змей на середину моря, Никита Кожемяка убил и утопил его в море.</Victory>
      </StruggleVictory>
      <Return>Эта борозда и теперь видна;  
			
вышиною та борозда двух сажен.  
			
Кругом ее пашут, а борозды ее трогают, а кто не знает, от чего эта борозда, - называет ее валом.

Никита Кожемяка, сделавши святое дело, не взял за работу ничего, пошел опять кожи мять.</Return>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- # 247: I: alpha eta3 A10 Departure G3 M-N W* Return Recognition  -->
  <!-- last edited 09.03.2001-->
  <Folktale Title="Птичий Язык" NewAfanasievEditionNumber="247" ProppConformity="Approx" AT="300">
    <!-- Approx:  instead of U Return W* you have a slight 
		 reversal of functions: W* Return Recognition.  See
		 discussion below. -->
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>В одном городе жил купец с купчихою, и дал им господь сына
не по годам смышленого, по имени Василия.</InitialSituation>
        <DeceitByVillain subtype="Other">Раз как-то обедали они втроем; а над 
столим висел в клетке соловей и так жалобно пел, что купец не вытерпел и проговорил: «Если б сыскался какой человек, который отгадал бы мне вправду, что соловей распевает и какую судьб, предвещает,
кажись при жизни бы отдал ему половину имения, да и по смерти отказал много добра». А мальчик ему было лет шесть тогда посмотрел отцу с матерью в глаза озойливо и сказал: «Я знаю, что соловей поет, да сказать боюсь». «Говори без утайки!» пристали к нему отец с матерью, и Вася со слезами вымолвил: «Соловей предвещает, придет пора-время, будете вы мне служить: отец станет воду подавать, а мать полотeцe лицо, руки утирать».</DeceitByVillain>
        <Absentation subtype="Elders">Слова эти больно огорчили Купца с купчихою, и решились они сбыть свое детище;</Absentation>
      </Preparation>
      <Villainy subtype="CastIntoSea">построили небольшую лодочку, в темную ночь положили в нее сонного мальчика и пустили в открытое море. На ту пору вылетел из клетки соловей-вещун, пpилeтeл в лодку и сел мальчику наплечо.</Villainy>
      <Departure>Вот плыват лодка по морю, а навстречу ей корабль на всех
парусах.</Departure>
      <Transference subtype="HeroRides">Увидал коpaбeльщик мальчика, жалко ему стало, взял его к себе, расспросил про все и обещал держать и любить его, как родного сына. На другой день говорит мальчик новому отцу: «Соловейде напевает, что подымется буря, поломает мачты, прорвет паруса; надо повпродворотить в становище».

 Но корабельщик не послушался. 

И впрямь поднялась буря, поломала мачты, оборвала паруса. 

Делать нечего, прошлого не воротишь; поставили новые мачты, поправили паруса и поплыли дальше. 

А Вася опять говорит: 

«Соловейде напевает, что навстречу идут двенадцать кораблей, всё разбойничьих, во полон нас возьмут!»

 На тот раз корабельщик послушался, приворотил к острову и видел, как те двенадцать кораблей, все разбойничьих, пробежали мимо.

Выждал корабельщик сколько надобно сопыл дальше. Ни мало, ни много прошло времени, пристал корабль к городу Хвалынску;</Transference>
      <StruggleVictory subtype="FightInOpenField">
        <Struggle>а у здеш­него короля уже несколько годов. перед дорцовым к окнам и летают и кричат ворон с вороннхою и вороненком, ни днем, ни ночью никому угомону не дают. Что ни делали, никакими хитростями не могут их от окошекотжить; даже дробь не берет! И приказано было от короля прибить на всех перекрестках и пристанях такову грамоту: e eли кто сможет отжить от дворцовых окошек ворона с воронихою, тому король отдаст в награду полцарства своего и меньшую королевну в жены; а кто возьмется за такое дело, а дела не сделает, тому отрублена будет голова. Много было охотников с королем, да все головы свои под пор положили и присталъно узнал про то Вася стал проситься у корабельщика:</Struggle>
        <Victory>«Позволь пойти к королю отогнать ворона с воронихою». Сколько ни уговаривал его корабельщик, никак не мог удержат. «Ну, стyпaй, говорит, да если что недоброе случится на себя пеняй!» Пришел Вася во дворец, сказал королю и велел открыть то самое окно, возле которого воронье летало. Послушал птичьего крику и говорит королю: «Ваше величество, сами видите, что летают здесь трое: ворон, жена его ворониха и сын их воро­ненок; ворона с воронихою спорят, кому принадлежит сын отцу или матери, и просят рассудить их. Ваше величество! Скажите, кому принад лежит сын?» Король говорит: «Отцу». Только изрек король то слово, ворон с вороненком полетели вправо, а ворониха влево.</Victory>
      </StruggleVictory>
      <!-- This last sequence of functions presents 
 itself as a violation of the predicted Proppian stucture.
 However, upon further analysis, this case is merely
 a transformation of order of what is expected:  
 instead of return-recognition-wedding, we have
 wedding-return-recognition.  In any case, 
 everything works out all right in the end of this 
 story.  The betrothed hero, recognized as such, 
 returns home.. -->
      <Wedding subtype="WeddingThrone">После того король взял мальчика к себе, и жил он при нем в большой милости и чести; вырос и стал молодец молодцом, женился на королевне и взял в приданое полцарства. Вздумалось ему как-то поездить поразны.м местам, по чужим землям, людей посмотреть и себя показать; собрался и поехал странствовать.</Wedding>
      <Return>В одном городе остановился он ночевать; переночевал, встал поутру и велит, чтоб подали ему умываться.</Return>
      <RecognitionOfHero>Хозяин принес ему воду, а хозяйка подала полотенце; пopa говоpилcя с ними Королевчич и узнал, что то были отец его и мать, заплакал от радости и упал к их ногам родительским; а после взял их с собою в город хвалынск, и стали они все вместе жить-поживать да добра наживать.</RecognitionOfHero>
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- Propp says:  -->
  <!--  I:  A12-11 B-7 C Departure K8 M N Ex U w2-->
  <!-- Commentary -->
  <!-- -->
  <!-- -->
  <!-- last edited 11.08.2001 -->
  <!--  -->
  <!-- 
      For an interesting survey of the mythological import of this tale 
      (particularly, the motif of laughter, refer to Vladimir Propp's (1997)
      _Theory and History of Folklore_ (trans. by Ariadna Y. Martin and 
      P. Martin, ed. by Anatoly Liberman.  Minneanapolis.  University of 
      Minnesota Press. ppg. 124-146.  "Ritual Laughter in Folktales 
      (A Propos of the Tale of the Princess Who Would Not Laugh 
      [Nesmeiana]"-->
  <Folktale Title="Несмеяная-Царевна" NewAfanasievEditionNumber="297" AT="842 С « 559" ProppConformity="Yes">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Как подумаешь, куда велик божий свет!  Живут в нем люди богатые и бедные, и всем им просторно, и всех их призирает и рассуждает господь.  Живут роскошные - и празднуют;  живут горемычные - и трудятся; каждому своя доля!</InitialSituation>
      </Preparation>
      <Lack subtype="OtherFormsOfLack">В царских палатах, в княжьих чертогах, в высоком терему красовалась Несмеяная-царевна.  Какое ей было житье, какое приволье, какое роско шье!  Всего много, все есть, чего душа хочет; а никогда она не улыбалась, никогда не смеялась, словно сердце ее ничему не радовалась.</Lack>
      <ConnectiveIncident subtype="CallForHelp">Горько было царю-отцу глядеть на печальную дочь.  Открывает он свои царские палаты для всех, кто полежает быть его гостем.  «Пускай, - говорит, - пытаются развеселить Несмеяну-царевну; кому удастся, тому она будет женою».  Только это вымолвил, как закипел народ у княжьих ворот!  Со всех сторон едут, идут - и царевичи и княжевичи, и бояре и дворяне, полковые и простые;  начались пиры, полились меды - царевна все не смеется.</ConnectiveIncident>
      <Move>
        <Preparation>
          <InitialSituation>В другом конце в своем уголке жил честной работник;  по утрам он двор убирал, вечерами скот пасал, в беспрестанных был трудах.</InitialSituation>
        </Preparation>
        <Lack subtype="LackOfMoney">Хозяин его - человек богатый, правдивый, платаю не обижал.  

Только покончился год, он ему мешок денег на стол.  «Бери, - говорит, слолько хочешь!» а сам в двери и вышел вон.  Работник подошел к столу и думает: как бы перед богом не согрешить, за труды лишнего не положить?  Выбрал одну только денежку, зажал ее в горсть да и вздумал водицы напиться, нагнулся в колодезь - денежка у него выкатилась и потинула на дно.


Остался бедняк ни при чем.  Другой бы на его месте заплакал, затужил и с досады б руки сложил, а он нет.  «Все, - говорит, - бог посылает; господь знает, кому что давать: кого деньгами наделает, у кого последние отнимает.  Видно, я худо рачил, мало трудился, теперь стану усердней!» 

И снова за работу - каждое дело в его руках огнем горит!  Кончился срок, минул еще год, хозяин ему мешок денег на стол:  «Бери, - говорит, - слолько душа хочет!», а сам в двери и вышел вон.

Работник орять думает, чтоб бога не прогневить, за труд лешнего не положить; взял девнежку, пошел напиться и выступил невзначай из рук - денежка в колодезь и потонула.

Еще усерднее принялся он за работу: ночь недосыпает, день недоедает.  

Поглядишь: у кого хлеб сохнет, желтеет, а у его хохяина все бутеет; чья скотина ноги завивает, а его по улице брыкает;

чьих коней под гору тащат, а его и в поводу не сдержать.

Хазяин раздумел, кого благодарить, кому спасибо говорить.  Кончился срок, миновал третий год, он кучу денег на стол:

«Бери, работничек, сколько душа хочет;  твой труд, твоя и деньга!», а сам вышел вон.</Lack>
        <LiquidationOfLack subtype="AcqThroughPreviousActions">Берет работник опять одну денежку, идет к колодезю воды испить - глядь: последняя деньга цела, и прежние две наверх выплыли.  

Подобрал он их, догадался, что бог его за труды напрадил;</LiquidationOfLack>
        <Move>
          <Preparation>
            <InitialSituation>обрадовался и думает: 
«Пора мне бел свет поглядеть, людей распознать!» Дал ей денежку.</InitialSituation>
          </Preparation>
          <!-- Here, our generous Hero meets his Helpers ... -->
          <Departure>Идет лесом,</Departure>
          <DonorFunction subtype="OtherRequests">ползет жук: «Ковалек, дорогой куманек!  Дай денежку; я тебе сам пригожусь!»</DonorFunction>
          <HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">Дал и емй денежку.</HeroReaction>
          <DonorFunction subtype="OtherRequests">Поплыл рекой, встретился сом: «Ковалек, дорогой куманек!  Дай денежку;  я тебе сам пригожусь!»</DonorFunction>
          <HeroReaction subtype="Seperation">Он и тому не отказал, последнюю отдал.




Сам пришел в город;  там людей, дверей!  Загляделся, завертелся работник на все стороны, куда идти - не знает.  

А перед ним стоят царские палаты, сребром-золотом убраты, у окна Несмеяна-Царевна сидит и прямо на него глядит.

Куда деваться?

Затуманилось у него в глазах, нашел на него сон, и упал он прямо в грязь. 

 Откуда ни взялся сом с большим усом, за ним жучок-старичок, мышка-стрижка; все прибежали.</HeroReaction>
          <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="HelperOffersServices">Ухаживают, ухаживают: мышка платнице снимает, жук сапочки очищает, сом муж отгоняет.</AcquisitionOfMagicalAgent>
        </Move>
      </Move>
      <LiquidationOfLack subtype="BreakingOfSpell">Глядела-глядела на их услуги Несмеяна-Царевна и сасмеялась.

«Кто, кто развеселил мою дочь?» - спрашивает царь.</LiquidationOfLack>
      <ClaimsOfFalseHero>Тот говорит: «Я»; другой: «Я».  -</ClaimsOfFalseHero>
      <RecognitionOfHero>- «Нет!» - сказала Несмеяна-царевна. - «Вон этот человек!» - и указала на работник перед царским лицом молодец-молодцом!</RecognitionOfHero>
      <Wedding subtype="Wedding" />
      <Epilogue />
    </Move>
  </Folktale>
  <!-- edited with XML Spy v3.5 NT (http://www.xmlspy.com) -->
  <!-- last edited 11.08.2001 -->
  <Folktale Title="Девушка и Медведь" AT="480" NewAfanasievEditionNumber="557" ProppConformity="Yes">
    <Move>
      <Preparation>
        <InitialSituation>Было три сестры, младшая - дурочка.</InitialSituation>
        <Absentation subtype="Elders">Летом собирали они в лесу
ягоды;</Absentation>
      </Preparation>
      <Lack subtype="LackOfHelper">
        <!-- She finds herself lost - in desperation, deep in the 
  wood, she cries out for help -->
        старшая сестра заблудилась, шла, шла и пришла к хатке на 
куриной лапке.  

Вошла в хатку и стала сестер заплакать: 

«Кто в лесу, кто в бору, пpиди ко мне ночевать!»
      </Lack>
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">- «Я в лесу, я в бору, приду к тебе ночевать, - отвечал огромный медведь, входя в дверь, - не бойся меня,
влезь в пpaвoe мое ушко, вылезь в левое у нас всего будет!»</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">Девица влезла медведю в правое ухо, вылезла в левое и нашла у себя за пазу­хой ключи. 

«Теперь приготовь ужин!» 

Она приготовила ужин. 

Сели за стол; 

мышь подбегает и просит у девицы кашки. 

«Кто с тобой разгова­ривает?» - спрашивает медведь. 

«Мышка каши nросит». 

- «Ударь ее по лбу!» 

Она ударила. 

«Теперь стели мне постель ряд поленьев да ряд каменьев, ступу в головы, а жерновом накрыться». 

Постель приготовлена;

медведь лег, а девице велел целую ночь бегать по комнате да звенеть ключами. 

Она бегает, ключами побрякивает, а медведь лежал, лежал и бpocил в нее жернов. 

«Жива еще!» 

- закричала мышка; 

медведь бросил ступу. 

«Жива еще!»  

- опять отозвалась мышка, и вслед за ступой пo­ летело полено.</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="AgentNotTransferred">Убил медведь красную девицу и высосал из нее кровь.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <!-- Here were have a repetition of what happened to the second sister.  
 Details omitted for redundancy's sake -->
      <DonorFunction subtype="TestOfHero" />
      <HeroReaction subtype="SustainedOrdeal" />
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="AgentNotTransferred">В другой раз заблудилась середняя сестра, и с нею случилась та же
самая беда.</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <!-- And here comes the Fool, our Hero -->
      <DonorFunction subtype="TestOfHero">Вздумала меньшая-дурочка пойти поискать своих сестер и попала в ту же хатку. 

Медведь велел ей приготовить ужин и постлать постель. с 

Сели они за стол, прибежала мышка и стала nросить каши.</DonorFunction>
      <HeroReaction subtype="SustainedOrdeal">Девица дала ей. 

«Кто с тобой paзгoвapивaeт?» - спросил медведь.

«Никто!»</HeroReaction>
      <AcquisitionOfMagicalAgent subtype="AgentNotTransferred">Вот когда медведь улегся, мышка сказала красной Девице:
«Дай мне ключики, я стану за тебя бегать!»

 Медведь бросил жернов, мышка закричала: 
 
 «Не жива!»</AcquisitionOfMagicalAgent>
      <PursuitRescueOfHero>
        <PursuitOfHero subtype="AttemptToDevourHero">Медведь вскочил, стал искать убитую, не нашел и побежал в лec.</PursuitOfHero>
        <RescueOfHero subtype="TemptationWardedOff">Тогда мышка рассказала девице про старших сестер, дала ей ключики, у котоpых что ни попроси  -  всё дадут, и</RescueOfHero>
      </PursuitRescueOfHero>
      <Return>про­водила ее домои.</Return>
    </Move>
  </Folktale>
</Corpus>
